\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}
\drop{L}{a} explosión del conocimiento científico y tecnológico de los
últimos tiempos  ha tenido como  resultado la transformación  de todos
los aspectos de la vida.

La  ingeniería,  entendida  como  el  desarrollo  de  tecnologías  que
permitan dar solución a problemas que se plantean en el conjunto de la
sociedad, debiera tener vocación social y la ingeniería informática en
particular lleva muchos años aportando soluciones en este sentido.

Sin caer  en un fetichismo de  la tecnología, sin atribuirle  un poder
mágico o  sobrenatural por el  que pueda resolver problemas  de índole
muy distinta (ya sea político,  social, etc.), es de vital importancia
comprender su potencial transformador y su papel en la mejora objetiva
de las condiciones de vida de la población.


El trabajo que se presenta aquí ha sido concebido con esta ilusión.
% 
% \section{Contexto}
% 
% En esta línea, el software medico bablabla
% 
% A continuación, se introduce el problema 
% 

\section{¿Qué es la epilepsia?}

La epilepsia es un trastorno cerebral caracterizado principalmente por
recurrentes e  impredecibles\footnote{El término epilepsia  deriva del
  griego   'epilambaneim',  que   significa   'coger  por   sorpresa'.}
interrupciones de la actividad  cerebral normal.  Estas interrupciones
se  denominan ataques  epilépticos ~\cite{ep_1}.   Están causados  por
descargas anormales  de actividad  eléctrica neuronal, que  impiden el
control normal de diferentes  funciones cerebrales como la conciencia,
la memoria, la atención, el  movimiento, la sensibilidad, la vista, el
oído, el  gusto o el olfato.  Estas descargas anormales se  propagan a
otras neuronas y se extienden por la corteza cerebral.
% Cualquier alteración o enfermedad que lesione o altere el 
% funcionamiento de las neuronas puede provocar una crisis
A grandes rasgos,  se pueden diferenciar dos tipos de  crisis según su
extensión en el cerebro: crisis focales o parciales en las que la zona
que se  activa al  inicio de  la crisis  está limitada  a un  grupo de
neuronas y crisis generalizadas en  las que se activan simultáneamente
extensos grupos de neuronas en ambos hemisferios cerebrales.


Es un problema global que afecta  a todas las edades, clases sociales,
familias y  países, imponiendo  una enorme carga  física, psicológica,
social y  económica sobre ellos ~\cite{ep_2}  ~\cite{atlas}.  Según la
\ac{OMS}\footnote{Organización Mundial  de la  Salud. Es  la autoridad
  directiva y coordinadora de la acción sanitaria en el sistema de las
  Naciones Unidas.}   hay aproximadamente 50 millones  de personas con
epilepsia  en   todo  el   mundo;  65   millones  según   la  Epilepsy
Foundation\footnote{Epilepsy  Foundation: About  Epilepsy.  Recuperado
  el          16          de          julio          de          2014:
  \url{http://www.epilepsy.com/learn/epilepsy-101/what-epilepsy}},
siendo uno  de las  mayores trastornos  cerebrales del  mundo; 360.000
casos se  darían en España.  Se estima, además, que  el 5-10 \%  de la
población padece alguna crisis epiléptica a lo largo de su vida.


Estudios recientes han revelado que un 70 \% de personas con epilepsia
pueden llevar una  vida normal si son  diagnosticadas y
tratadas   correctamente,  tanto   en   países   en  desarrollo   como
desarrollados ~\cite{who_00}.

La incidencia (el  número de nuevos casos por año)  de epilepsia es de
24  a   53  por   cada  100.000   personas  en   países  desarrollados
~\cite{demos_00} y de  49.3 a 190 por cada 100.000  personas en países
en desarrollo \cite{jallon_00}.   En España la incidencia  anual es de
31 a 57 por cada 100.000, lo que da una cifra de 12.400 a 22.000 casos
nuevos cada año.

Hay  evidencias  considerables  de  que el  número  de  afectados  por
desórdenes neurológicos  y mentales  se incrementará, aumentando  a su
vez el gasto sanitario.


Para una gestión apropiada de los enfermos de epilepsia, los servicios
de  diagnóstico constituyen  un recurso  importante.  La  \ac{TAC}, la
\ac{IRM},  el  \ac{EEG} y  el  vídeo-EEG  están disponibles  para  los
profesionales de  la salud en un  85 \%, 69 \%,  87 \% y 50  \% de los
países estudiados en  ~\cite{atlas}, respectivamente\footnote{ Todos
  los  datos  e  información   contenidos  en  \cite{atlas}  han  sido
  recogidos  en un  gran estudio  internacional llevado  a cabo  en el
  periodo  de  2002  a 2004  y  que  incluyó  a  160 países,  áreas  o
  territorios.}.

Sin  embargo, hay  una  disponibilidad desigual  de  los servicios  de
diagnóstico  entre   los  diferentes   grupos  estudiados   según  sus
ingresos\footnote{Los  países fueron  agrupados  en cuatro  categorías
  según el  producto interior  bruto (PIB)  \emph{per cápita}  de 2003
  \cite{wb_00}. Los  grupos son  los siguientes: ingresos  bajos (US\$
  765  o  menos),  ingresos   medio-bajos  (US\$  766–3035),  ingresos
  medio-altos (US\$ 3036–9385)  e ingresos altos (US\$  9386 o más).}.
Se estima que el  80 \% de personas con epilepsia  reside en países en
desarrollo  y no  reciben tratamiento  moderno o  incluso no  han sido
diagnosticados ~\cite{jallon_01}.

La  mayoría de  las  nuevas tecnologías  están  disponibles en  muchos
países, aunque  pueden estar concentradas  en unos pocos centros  o en
las mayores  ciudades. En  países con bajos  ingresos donde  hay pocos
recursos, el  alto coste recurrente  que implica el  mantenimiento del
equipamiento  puede limitar  su  disponibilidad.  La aspiración,  como
marca la \ac{OMS}, debería ser mejorar la cobertura para servir a toda
la población.

Pero no sólo los países  empobrecidos tienen problemas para contar con
suficientes recursos en el tema que nos ocupa.  La Unidad de Epilepsia
del  \ac{HRUM},  con  la  que  se  ha  colaborado  activamente  en  el
planteamiento de este  proyecto tiene que lidiar con  listas de espera
en  torno al  año y  medio o  dos años  para realizar  algunas pruebas
diagnósticas como un EEG de  sueño \footnote{El paciente permanece sin
  dormir la  noche anterior  a la  realización de  la prueba  y duerme
  durante la  realización de  la misma.  Suelen ser  más largos  de lo
  habitual.}.


% En cuanto a la atención en urgencias, son los facultativos
% de este servicio quienes atienden preferentemente al paciente
% con epilepsia. La tomografía computarizada (TC) suele ser la
% prueba diagnóstica más disponible en el servicio de urgencias
% (95 %). En cuanto a disponibilidad urgente de electroencefalo-
% grama (EEG) y RM es del 50 % de los centros, considerando
% globalmente públicos y concertados, aunque en muchos casos
% no están disponibles las 24 h.

\section{El papel del \ac{EEG} en el diagnóstico de la epilepsia}

Según la Epilepsy Foundation, además del historial clínico y el examen
neurológico,  el \ac{EEG}  es la  herramienta más  determinante en  el
diagnóstico   de  la   epilepsia.  Una   máquina  capaz   de  realizar
electroencefalogramas  es un  dispositivo  que  registra la  actividad
eléctrica del  cerebro a través  de electrodos colocados en  la cabeza
del  paciente  recogiendo las  señales  producidas  por las  descargas
eléctricas de las neuronas en determinadas partes del cerebro.

El \ac{EEG} también ayuda a determinar el tipo de ataque y de síndrome
epiléptico,   dando    información   tanto   para    el   diagnóstico,
clasificación, pronóstico, evolución y  decisión sobre el tratamiento.
Sin  embargo,  a pesar  de  su  importancia  esta tarea  sigue  siendo
principalmente manual y requiere de profesionales altamente entrenados
que interpreten los registros del  \ac{EEG} a través de una inspección
visual.

Interpretar un registro \ac{EEG} no es  una tarea sencilla. Como se ha
dicho requiere  de entrenamiento y  de una gran formación.  No existen
patrones determinados  que puedan indicar con  seguridad la existencia
de  una crisis  (aunque hay  algunos  tipos de  epilepsia asociados  a
algunos patrones  típicos \ac{EEG}). Cuando alguien  tiene una crisis,
causa un cambio en el \ac{EEG}. Esto significa que aunque sea descrito
como no normal, no prueba que  la persona tenga epilepsia. Un \ac{EEG}
normal tampoco excluye la existencia  de epilepsia (alrededor de un 10
\%   de  los   pacientes  con   epilepsia  nunca   muestran  descargas
epileptiformes ~\cite{Smith}).

A pesar de las limitaciones  tradicionales de esta herramienta, que se
trasladan al intento de automatizar  la tarea del diagnóstico, existen
multitud de  trabajos que han abordado  este reto, como se  verá en el
capítulo \ref{chap:antecedentes}.

\section{Estructura del documento}

\begin{definitionlist}

\item[Capítulo  \ref{chap:objetivos}: \nameref{chap:objetivos}]  Donde
  se  enuncia el  objetivo general  que se  busca y  se concretan  los
  objetivos específicos marcados para conseguirlo.


\item[Capítulo \ref{chap:antecedentes}: \nameref{chap:antecedentes}] 
Donde se exponen los conocimientos elementales para
comprender el resto del documento. Se han omitido explicaciones
tediosas o enrevesadas de los conceptos 
matemáticos, presentándolos de forma intuitiva. Se describen
también los principales trabajos hasta la fecha sobre el tema.
%Se suponen 
%conocimientos básicos de álgebra.

% una indtroducción práctica
\item[Capítulo \ref{chap:metodo}: \nameref{chap:metodo}] 
Donde se describe y se da una introducción de 
la metodología utilizada para resolver el problema,
los pasos seguidos y algunas de las cosas más destacables
de la implementación. Se listan al final del capítulo las herramientas
hardware y software implicadas.

\item[Capítulo \ref{chap:arquitectura}: \nameref{chap:arquitectura}]
Donde se describe la arquitectura del sistema desarrollado y algunos
de los patrones software utilizados. Al final del capítulo se 
incluye el diagrama de clases resultante.

\item[Capítulo \ref{chap:resultados}: \nameref{chap:resultados}]
Donde se incluye información sobre los \emph{datasets} 
utilizados y el repositorio donde se aloja el trabajo. Se hace
una análisis de los resultados y se comparan con
trabajos previos y por último, se muestran los listados de código para
entrenar el sistema y usarlo para predecir. 

\item[Capítulo \ref{chap:conclusiones}: \nameref{chap:conclusiones}] 
Donde se extraen conclusiones de los resultados analizados y
se proponen futuras líneas de trabajo o mejoras para continuar
el \ac{PFC}.

\end{definitionlist} 
% \section{Más texto para que ocupe varias páginas}
% 
% \input{lorem-ipsum.txt}
